\chapter*{Agradecimientos}

En primer lugar, agradezco a Dios por haberme dado el espíritu y profundo deseo para estudiar la compleja maquinaria que es la vida, así como le agradezco el haber creado, con su clara impronta, esa maquinaria sin la cual siquiera hubiera podido comenzar a estudiar.

Quiero agradecer a toda mi familia por haberme enseñado y guiado desde temprano en mi vida, especialmente por apoyarme y darme más de lo que necesitaba para cumplir mis metas. Sin ella tendría una identidad completamente distinta y no sería quien soy. 

Al mismo tiempo, quiero agradecer especialmente a Marcela, mi futura esposa, en quien encontré la persona ideal a la que serle fiel. Su inconmensurable apoyo, infinita bondad e interminable paciencia me sirvieron de riel para encaminarme en la vida profesional, y espero que en un futuro se vean reflejados en nuestra vida familiar.

Asimismo, agradezco a todos mis amigos porque cada uno de ellos intercambió conmigo palabras y experiencias que de a poco me llevaron por los caminos que decidí andar. Como dijo la madre Teresa de Calcuta: \textit{somos una gota de agua en el océano, pero sin esa gota, el océano no sería el mismo}, y creo yo que lo mismo se aplica al océano de experiencias que uno tiene instante a instante, y nos van formando en nuestra personalidad.

Me alegra poder agradecer a Hernán, mi director, por su excelente didáctica y todas las enseñanzas que me dejó en estos años. Quiero agradecerle de antemano por todas las que vendrán en los próximos años. En particular, le agradezco a él y Klaus quienes me proveyeron de los datos experimentales que me mantuvieron fascinado durante todo este tiempo.

Finalmente, pero no menos importante, quiero agradecer a todos los miembros del laboratorio de electrónica cuántica. Sin ellos este verano inolvidable lo hubiese sido por razones opuestas. Sus oídos atentos estuvieron prácticamente todos los días para ofrecerme una ayuda cuando la necesitaba.

%Por último, les pido disculpas que no realicé un listado de uno por uno de todas las personas que agradezco. Todos saben lo importantes que fueron para mí, y por eso no creo necesario detallarlos en una extensa lista.